 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Calculs algébriques - Equations : entraînement 3  (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}


 \exods
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item On procède par étape :\\
   $\bullet~$ Le véhicule consomme 8 litres pour 100 km, soit 0,08 litres pour 1 km. \\

   $\bullet~$ $0,08\times 120=9,6$.\\
   Pour 120 km, le véhicule aura consommé 9,6 litres d'essence.\\

   $\bullet~$ $9,6\times 1,5=14,4$.\\
   Le coût pour le carburant est de 14,40 \euro.\\

   $\bullet~$ $14,4+90=104,4$.\\
   Au total, Nabolos aura déboursé 104,4 \euro~pour sa location du week-end.\\

   $\bullet~$ $\dfrac{104,4}{120}=0,87$.\\
   Le prix de revient pour un km est 0,87 \euro.\\


   \item \begin{enumerate}[\bf a.]
           \item En raisonnant comme dans la question précédente mais avec $x$ km parcourus pendant le week-end, on obtient : \\

           $\bullet~$ $0,08x$.\\
           La quantité d'essence consommée pour $x$ est $0,08x$ litres.\\

           $\bullet~$ $1,5\times 0,08x=0,12x$.\\
           Le coût pour le carburant est de $0,12x$ \euro.\\

          $\bullet~$ $0,12x+90$.\\
            Au total, Nabolos débourse $0,12x+90$ \euro~pour sa location du week-end s'il parcourt $x$ km.\\

            $\bullet~$ $\dfrac{0,12x+90}{x}$.\\
            En moyenne, le coût par km est $f(x)=\dfrac{0,12x+90}{x}$.\\


           \item $f(x)=\dfrac{0,12x+90}{x}=\dfrac{0,12x}{x}+\dfrac{90}{x}=0,12+\dfrac{90}{x}$.\\
           Plus $x$ augmente, plus $\dfrac{90}{x}$ diminue et donc plus le coût au km diminue.\\
           Ainsi, on peut dire que la fonction $f$ est décroissante sur $]0~;~+\infty[$.\\
         \end{enumerate}
  \begin{minipage}{10cm}
   \item {\bf a.} On cherche $x$ de façon que $f(x)=0,52$.\\
   On est donc amené à résoudre l'équation suivante dans $]0~;~+\infty[$ :

   \begin{eqnarray*}
   % \nonumber to remove numbering (before each equation)
     \dfrac{0,12x+90}{x} &=&0,52~~~~ {\blue \text{ On fait un produit en croix.}}\\
    0,52x &=&  0,12x+90 \\
     0,52x-0,12x &=&90\\
     0,4x&=&90\\
     x&=&\dfrac{90}{0,4}\\
     x&=&225
   \end{eqnarray*}
  \end{minipage}
   \begin{minipage}{6.5cm}
\postitpp{6.5cm}{Pensez-y !}{On sait déjà que ce nombre de km est plus grand que 120 car pour 120 km, le prix de revient au km est 0,87 et comme la fonction $f$ est décroissante alors $x>120$. }
\end{minipage}~\\
~\\
   Le client a parcouru 225 km durant le week-end.\\[1em]


  {\bf b.} $225\times 0,52=117$. \\
  Le coût total est de 117 \euro ~pour cette location.


   \begin{minipage}{6cm}
\image{4cm}{annexes/calc_inv1.ps}\\

\image{4cm}{annexes/calc_inv2.ps}
\end{minipage}
\begin{minipage}{10cm}
\postitpp{10cm}{Calculatrice}{
On obtient cette représentation avec $X_{Min}=0$, $X_{Max}=300$, $X_{Scale}=50$, $Y_{Min}=0$, $Y_{Max}=2$ et $Y_{Scale}=0,5$.\\
Avec le solveur graphique Gsolv et la fonction \image{0.5cm}{annexes/calc_inv3.ps},  on obtient l'antécédent de 0,52 qui est 225 comme nous l'avons trouvé par le calcul. On remarque également que la fonction $f$ est bien décroissante sur $]0~;~ +\infty[$.\
 }
\end{minipage}
~\\

 \end{enumerate}




\vspace{1cm}



\exods\\

{\bf 1.} $\bullet$ Avec $a=2$ et $b=4$, on obtient :\\
$(a+b)^2=(2+4)^2=6^2=36$, donc $A=36$.\\
$(a-b)^2=(2-4)^2=(-2)^2=4$, donc $B=4$.\\
$A-B=36-4=32$.\\
$\dfrac{1}{4}\times 32=8$.\\

$\bullet$ Avec $a=-5$ et $b=3$, on obtient :\\
$(a+b)^2=(-5+3)^2=(-2)^2=4$, donc $A=4$.\\
$(a-b)^2=(-5-3)^2=(-8)^2=64$, donc $B=64$.\\
$A-B=4-64=-60$.\\
$\dfrac{1}{4}\times (-60)=-15$.\\


\begin{minipage}{10cm}
{\bf 2.} Pour démontrer cette conjecture,on utilise un calcul littéral.\\
On note les deux nombres choisis $a$ et $b$. On obtient :\\

$(a+b)^2=a^2+2ab+b^2$, donc $A=a^2+2ab+b^2$.\\

$(a-b)^2=a^2-2ab+b^2$, donc $B=a^2-2ab+b^2$.
\end{minipage}
 \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Pensez-y !}{
Vérifiez les résultats obtenus dans la première question.\\
Le produit de $a$ par $b$ dans le premier exemple donne bien 8 et dans le deuxième , $-15$.
 }
\end{minipage}
~\\


\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
  A-B &=& (a^2+2ab+b^2)-(a^2-2ab+b^2) \\
   &=& \cancel{a^2}+2ab+\cancel{b^2}-\cancel{a^2}+2ab-\cancel{b^2}\\
   &=&4ab
\end{eqnarray*}

$\dfrac{1}{4}\times 4ab=ab$.\\
On vient de prouver que le résultat final est bien le produit des deux nombres de départ.



\vspace{1cm}
\exods\\
On calcule le carré de $p$ :\\
\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
  p^2 &=& (2n+1)^2 \\
   &=& (2n)^2+2\times 2n\times 1+1^2\\
   &=&4n^2+4n+1\\
   &=&2(2n+2)+1
\end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Impair}{
Pour montrer qu'un entier est impair, on montre qu'il s'écrit $2\times N +1$ avec $N$ entier.
 }
\end{minipage}
~\\

~\\
Par conséquent, $p^2$ s'écrit $2\times N+1$ avec $N=2n+2$. Le carré d'un nombre entier positif impair est bien impair.



\newpage

\exods\\

{\bf 1.} $AB=4+8=12$ et $AC=4+7=11$.\\
Le plus grand côté de ce triangle est $AB$. Donc si ce triangle est rectangle, il ne peut l'être qu'en $C$.\\




\begin{minipage}{10cm}
 $AB^2=12^2=144$.\\
$AC^2+BC^2=11^2+5^2=121+25=136$.\\
On a donc $AB^2\neq AC^2+BC^2$.\\
On en déduit que le triangle $ABC$ n'est pas rectangle.
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Contraposée}{
C'est la contraposée du théorème de Pythagore qui permet d'affirmer que le triangle n'est pas rectangle.
 }
\end{minipage}
~\\



\begin{minipage}{10cm}
{\bf 2.a.} $\bullet$ $(x+7)^2=x^2+14x+49$\\
$\bullet$ $(x+8)^2=x^2+16x+64$
\end{minipage}
 \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Si vous êtes fort}{
Avec un peu d'entraînement, vous pouvez développer directement sans écrire les calculs intermédiaires.
 }
\end{minipage}
~\\

{\bf b.} Le plus grand côté du triangle $ABC$ est $[AB]$. Donc si le triangle $ABC$ est rectangle il ne peut l'être qu'en $C$.\\

$AB^2=(x+8)^2=x^2+16x+64$.\\
$AC^2+BC^2=(x^2+14x+49)+5^2=x^2+14x+74$.\\
Le triangle $ABC$ est rectangle lorsque $AB^2=AC^2+BC^2$ soit $x^2+16x+64=x^2+14x+74$.


\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
 \cancel{x^2}+16x+64 &=&\cancel{x^2}+14x+74\\
   16x+64&=&14x+74
\end{eqnarray*}


{\bf c.} \begin{eqnarray*}
16x-14x&=& 74-64\\
   2x&=&10\\
   x&=&\dfrac{10}{2}\\
   x&=&5
   \end{eqnarray*}

Lorsque $x=5$, le triangle $ABC$ est rectangle en $C$. Les longueur des côtes sont alors : \\
$AB=13$, $AC=12$ et $BC=5$.





\end{document} 